---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۷۸۸
---
# غزل شمارهٔ ۷۸۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خواجه تاکی باید این بنیاد رسوایی‌که نیست</p></div>
<div class="m2"><p>برنگینها چند خندد نام عنقایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دل فریبت می‌دهد مخموری و مستی‌کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>د‌ر بغل تا چند خواهی داشت مینایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خلق غافل درتلاش راحت از خود می‌رود</p></div>
<div class="m2"><p>ناکجا آخر برون آرد سر از جایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>هرچه بینی در جنون زار عدم پر می‌زند</p></div>
<div class="m2"><p>گرد ما هم بال می‌ریزد به صحرایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ملک هستی تا عدم لبریز غفلتهای ماست</p></div>
<div class="m2"><p>گر بفهمدکس همین دنیاست‌عقبایی‌که‌نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بیش از آن‌کز وهم دی آیینه زنگاری‌کنید</p></div>
<div class="m2"><p>در نظرها روشن است امروز، فردایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نرگسستانهاست هرسو موجزن اما چه سود</p></div>
<div class="m2"><p>کس چه‌بیند زین چمن بی‌چشم بینایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همتی نگشود بر روی قناعت چشم خلق</p></div>
<div class="m2"><p>کثرت ابرام برهم بست درهایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>زحمت تحقیق ازین دفتر نباید خواستن</p></div>
<div class="m2"><p>لب به‌هم آوردنی می‌خواهدانشایی که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>آنقدر از خودگذشتنها نمی‌خواهد تلاش</p></div>
<div class="m2"><p>چشم بستن هم پلی دارد به دریایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در خیال آباد امکان ازکجا آتش زدند</p></div>
<div class="m2"><p>عالمی راسوخت حیرت در تماشایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>هوش اگر داری ز رمزکن‌فکان غافل مباش</p></div>
<div class="m2"><p>زان دهان بی‌نشان‌گل‌کرده غوغایی‌که نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بیدل این هنگامهٔ نیرنگ داغم‌کرده است</p></div>
<div class="m2"><p>خار شد رنج تعلق باز در پایی‌که نیست</p></div></div>